% お使いの環境に合わせて以下3行のdocumentclassをお選びください. 
\documentclass[twocolumn]{jarticle} % pLaTeX
%\documentclass[uplatex,twocolumn]{jsarticle}  % upLaTeX
%\documentclass[xelatex,twocolumn,ja=standard,enablefam=true]{bxjsarticle} % XeLaTeX

\usepackage{rsj2025j}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\newcommand{\V}[1]{\boldsymbol{#1}}

\begin{document}
\title{計測とロボット\\
---2つの確率ロボティクスとVision-Language-Action\\
モデルについての産業応用のための考察}
\author{〇上田\ 隆一（千葉工大）}
\abstract{
This paper examines the relationship between measurement and robot control.
Probabilistic robotics has led robots from factories to human living
environments by representing and tolerating the ambiguity of measurement.
On the other hand, since robots are easier to control with accurate measurement,
the accuracy is pursued in this field as well. However, in recent years,
learning-based approaches that do not involve direct measurement have begun to show success.
We discuss this situation and explain
that a perspective beyond accuracy is necessary
when considering the application of robots to industry.
}

\setlength{\baselineskip}{4.4mm}	% 行間の設定
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}

\section{はじめに}

本稿は「鉄道ロボティクス」というセッションのために
執筆したものである. 
このセッション名のように, 
近年は人の生活環境で自律で動作して働く
自動車や移動ロボット, ヒューマノイドの実用化
が一般的な話題となっている. 

これらの実用までには, 
特に話を自動運転車や自律移動ロボットに限定すると, 
2度のパラダイムシフトが起きている. 
一方は確率ロボティクス\cite{thrun2005}の興りである. 
確率ロボティクスの枠組みにより, 
センシングの不確かさを確率分布で表現することで表現, 
許容することで, 確率の演算で行動決定や情報の統合ができるようになった. 
これで工場で磁気テープの上を走っていた移動ロボットが, 
屋外を走るようになった. 
もう一方は近年のend-to-endの方法の進化や
\underline{v}ision-\underline{l}anguage-\underline{a}ction（VLA）
モデルの出現など, 
新たな方法や学習の枠組みである\cite{black2024,brohan2023}. 
こちらは多くの風景や動作を潜在空間などに整理, 記憶し\cite{kingma2014}, 
言葉での指示や作業の進捗に応じて適切に取り出せるようにして\cite{ho2021}, 
タスクが終了した状態（風景）まで, 
自身や周囲の状態を近づけていくというアプローチをとる. 

これら2つの枠組みが従来と異なっていた点はいくつかあるが, 
「計測」という観点から考えるとひとつの傾向がある. 
両者はいずれも「正確に計測しないとロボットは動かない」
という考えを一部, あるいは全部覆している. 
計測に関する制約を取り除くことで, 
これらの枠組みはロボットに自由度を与えた.
「正確に動作すること」はこれからも
ロボットには求められるが, 
その実現の過程においては, 計測というよりは
推定, 推論が用いられるようになっている. 

一方, ロボットの産業応用という点から考えると, 
これらの「計測からの開放」は, 
容易に理解される考え方ではないかもしれない. 
産業応用されるロボットは, 
最終的になにかのタスクを達成すれば良い. しかしその過程において, 
従来の機械のように「正確に計測して正確に動作」
することを過度に期待すると, 導入の際になんらかの基準を満たさない
かもしれない. 
従来の機械は決められた位置, 姿勢を正確になぞることでタスクを
達成してきたが, 推定, 推論で動作するロボットは, 
観察する人間には動きの予測が難しい. 
新入社員のように, 思わぬ行動を取ることもあり得る. 

%実際, 近年のVLAについては研究者ですら「ブラックボックスで不安」
%と口にすることがある. 
%このことは, 筆者が確率ロボティクスを研究し始めた2000年ごろに, 
%「自己位置推定の確率分布が車道にかかっていたらどうする」
%といった質問を多く受けたことを思い出させる. 
%「最終的な安全の担保には別の仕組みが必要なのはいつの時代も変わらない」, 
%「計測には必ず間違いや欠測が生じるため, 
%従来の手法のほうが『別の仕組み』に依存していたこと」
%の2点で, これらの不安は単なる主観であると筆者は考える. 
%ただ, 「正確に計測しないとロボットは動かない」という考え方だと, 
%そのような不安を抱えてしまうことは理解できる. 


もうひとつ, 産業応用という点でこれから混乱を作り出す
要因を考えると, パラダイムの混在が挙げられる. 
今後は, 確率ロボティクスとその前後の計3つの
枠組みのロボットが存在することになり, 
また, 1台のロボットに3つの枠組みが同居することも
起こりうる. 
%実際に, 自動運転車が走行している様子を見ても, 
%確率ロボティクスのアルゴリズムが主なのか, 
%VLAが主なのかは見分けがつきにくい. 
また, 確率ロボティクスの手法と言われているもののなかにも, 
計測の考えに基づいて精度を追求しているものと, 
そうでないものが混在している. 
このような状況で, 
ロボットを適材適所で導入したり, 
意図通り動作しないときに原因を追求したりするには, 
ロボットの動作の背景にある仕組みの理解が必要となる. 


%正確な計測で正確に動くことはいまだ重要である. 
%そこに異なる方式で動くロボットを導入するときには, 


そこで本稿では, 「計測」という観点で, 
現在に至るまでの枠組みの変遷について説明し, 
現在使われる手法の背景にある考え方を
整理することを目的とする. 
「正確に計測して正確に動作する」という考えが中心の
状態から, どのように考え方が変わっていったか, 
あるいはまだ変われていないかを示す. 
以後の記述については, 断りがない限りは
自律移動ロボットを前提に記述する. 


\section{確率ロボティクス以前と以後}

\subsection{計測に基づく制御}

確率ロボティクス以前の手法で制御されるロボットは, 
自身や操作対象の物体の位置が, 
常にある精度で計測されていることを
前提に動作する. 
特に工場で速く正確に動くロボットの場合, 
決められた場所, 姿勢にない物体の存在は危険であり, 
ロボットが動作する環境から取り除かれる. 
また, センサによる物体の位置や姿勢の計測に問題があれば, 
センサやその他ハードウェアの補強や配置の工夫, 
あるいは環境の整備で対応することとなる. 
環境の整備というのは, 
ここではたとえば無人搬送車（\underline{a}utomated \underline{g}uided \underline{v}ehicle, AGV）
のために, ガイド用の磁気テープを貼るなどの対応を意味する. 


%その動作を担保するのは現在でも正確な位置計測である. 
%ロボットの制御は, 
%ある範囲に実際の位置と計測値の誤差
%が収まっていることが前提で考えられる. 

このようなロボットの制御では, 
%これを式で表すと, 
%たとえばロボットの動作にとって重要な, 
ある物体の位置や姿勢の計測値を, 
真の値に雑音が加わった値として考える. 
これを式にすると, 
\begin{align}
	\hat{\V{x}} &= \V{x}^* \pm \V{\varepsilon} \label{eq:measurement}
\end{align}
となる. 
ここで$\V{x}$はある座標系の位置ベクトルで, 
$\hat{\V{x}}$は計測値あるいは計測値から計算された値, 
$\V{x}^*$は物体の真の位置・姿勢を表す. 
また, もし$\V{\varepsilon}$の各元の最大値, 
最小値を仮定できると, 
$\V{x}^*$は, $\hat{\V{x}}$からの一定の範囲内に
収まっていると仮定できる. 
雑音$\V{\varepsilon}$については
正規分布に基づいて発生すると
確率的に考えられることが多いが, 
分布の範囲は狭いことが想定され, 
計算の上では$\V{\varepsilon}$の
各元には上限値が想定される. 

\subsection{同定から推定へ}

しかし工場の外にロボットを出そうとすると, 
環境の整備や, 式(\ref{eq:measurement})の定式化で
対応がとれないことがほとんどである. 
環境にはその環境の持ち主しか手を入れられないし, 
どんなに精度の高いセンサをロボットに搭載しても, 
それが原理的に使えない場所, 状況が必ずある. 
たとえば暗闇におけるカメラ, 屋根のある場所における衛星測位, 
ガラス張りの環境でのレーザースキャナの使用などが
挙げられる. この場合, $\V{\varepsilon}$
の各元の上限が決まらないことや, 
そもそも$\hat{\V{x}}$が得られないということが起こる. 

%また, センサでなにかを精度良く計測しても, 
%その計測値が, 直接知りたいことになっていないことも多い. 
%たとえば東京タワーが見えて, その距離が正確に測れても, 
%地図上の自身の位置は「東京タワーから等距離の円周上のどこか」
%だとしか分からない. 


確率ロボティクスはこのような問題に対し, 
「計測できないなら, 分からないということを
確率分布で表す」というアイデアと, 
そのアイデアをロボットのプログラムにするための
具体的な方法を提示した\cite{thrun2005,上田2019}. 
確率ロボティクスでは$\V{x}^*$
が分からないものとして, 代わりに確率分布$p(\V{x})$
で表す. 推定や制御のプログラム中では, 
$p(\V{x})$はガウス分布で表されることもあれば, 
パーティクルフィルタ\cite{fox1999}などで不定形に
（ノンパラメトリックに）表現されることもある. 
ただし, そのような実装レベルの話も重要であるが, 
より重要なのは
「分からない$\V{x}^*$を1点に決めない」という考え方である. 

この考え方の変化が確率ロボティクスによってもたらされたことは, 
2000年代始めに「自己位置同定」という用語が「自己位置推定」
に置き換わったことからも伺える. 
ロボットの位置計算にパーティクルフィルタが応用
（Monte Carlo localization, MCL\cite{fox1999}）
される2000年以前は, 国内では前者がよく使われていた. 
しかし, MCLが1点に定めない方法であったので, 
それ以後は後者に置き換わっていった. 

\subsection{機械学習との関係}

ロボット以外にも視野を広げると, 
「1点に定めない」という考え方は機械学習の
分野では一般的である\cite{bishop2006}. 
たとえば最小二乗法での直線の当てはめは, 
機械学習の分野においては
（具体的にはベイズ線形回帰では）当てはめる直線の
切片と傾きの確率分布を求める問題となる. 
また, 変分推論と呼ばれる手法では, 
なにかデータを発生させている原因の確率分布$p$を推定するために, 
$p$の確率分布$q$を求める問題
（実際には$q$のパラメータを求める問題）
を考えてそれを解くというアプローチがとられる. 

なぜ機械学習の分野ではそのように問題を複雑にするのかというと, 
そのほうがより強力な推論ができ, 
さらに推論の不確かさ（信じることの危うさ）まで計算できるからである. 
また, 変分推論で扱う変分自由エネルギー最小化の問題は, 
自由エネルギー原理\cite{乾2021}の認識に関する項
とも関係しており, 実世界を生き抜いている生物とも
関係している. もちろん, 同じく実世界で動くロボットにも
関係する話である. 


\section{2通りに分裂した確率ロボティクス}

\subsection{精度の追求と不確かさの許容の二律背反}

上記の機械学習の説明のように, 
位置や推定したい変数を1つに決めず
確率分布にする利点は, 
「より強力な推論ができる」, 
「推論の不確かさが計算できる」
という2点である. これをロボットの自己位置推定の
話に当てはめると, これらはそれぞれ, 
\begin{itemize}
	\item より精度の高い位置が計算可能
	\item 自身の位置の不確かさを考慮して行動を選べる
\end{itemize}
ということになる. 

この両者については, ロボットがタスクを達成するという
観点からは互いに補い合う関係であるが, 
研究テーマが細分化された状態では相反する関係となる. 
というのは, たとえば前者を追求したアルゴリズムや
システムを提案しようとすれば, 
評価指標は精度となる. 
推定結果は式(\ref{eq:measurement})の$\hat{\V{x}}$
の形式で示され, $\V{\varepsilon}$の範囲が
小さいほどよいとされる. 
また, 精度を計算するための不確かさの表現は, 
計算をするための道具となる. 
これはパラダイムという観点からは, 
式(\ref{eq:measurement})が引き合いに出されているように, 
計測への回帰となる. 
%また, センサが使用できない状況への対応については, 
%一時的なものであれば考慮されることもあるが, 
%基本的には「想定外」として扱われる. 


後者の立場を重視すると, 
研究の対象はセンシング対象の少ない状況での位置推定と, 
その不確かさを含んだ推定結果からの行動決定となる\cite{上田2007,ueda2015}. 
こちらは計測には回帰せず, 
不確かさの表現は推定の出力として扱われる. 
研究分野としては, \underline{p}artially \underline{o}bservable
\underline{M}arkov \underline{d}ecision \underline{p}rocess
（POMDP）\cite{kaelbling1998}を扱うこととなる. 

%実機でPOMDPを研究することは計算量の問題の解決や
%複雑なアルゴリズムを理解して実装するなどのことの
%難易度の高さから難しい. 
%また後述のように, 強化学習やVLAからのアプローチもあり, 


\subsection{産業界では前者の考えが根強い}

このように同じ「確率ロボティクス」でも, 
「計測のための確率ロボティクス」と, 
「不完全な情報から行動決定するための確率ロボティクス」
の2通りが存在する. 
研究者が二派に分かれて争っているわけではないが, 
産業界からは分かりにくく, 誤解を生む状況であると考える. 
具体的な根拠もあり, 
筆者の研究が後者のものに大きく偏っているにもかかわらず, 
筆者が企業などから講師を依頼されるときは, 
専ら前者（特に精緻な環境地図の生成に関する技術の紹介）
を期待されることが挙げられる. 
現に本セッションでも当初, 計測に重きを置く提案があった. 
ただし, その後の話し合いの結果, このような内容を執筆するに至った. 


また, 企業が機械を導入する際には, 
いくつかの数値化された要求仕様に基づいて検討が重ねられる. 
この方法は「精度」という考え方と相性が良い. 
移動ロボットを, 計算で得られた位置情報にもとづいて
決められた座標を次々に訪れる機械と考えると, 
磁気テープ上を走行するロボットと同じ選定基準で
導入することができる. 
実際, 実用されているロボットは, 
現状では大概がこのような方式で動作しているため, 
今のところはこれで問題がない. 

%環境に手を入れてロボットを
%助けることができる場合には, 
%この点でも, 産業界からは前者のものを


%
%MCLやその後継にあたる自己位置推定の手法, 
%また, FastSLAMやgraph-basedSLAMによる
%地図生成の技術により, 
%自律ロボットは屋内, 屋外で走行できるようになった. 
%屋内の移動であればVLAを使うまでもなく,
%食事の搬送や掃除ができるようになり, 
%自動運転車や宅配ロボットなども
%限定的かもしれないが実用化されるようになった. 
%
%
%
%これらの実用には, 確率ロボティクス以外にも
%レーザースキャナなどのセンサの性能の
%大幅な向上も寄与している. 
%これにより, 特に屋内ではミリ単位の自己位置推定
%も可能となり, ロボットは「位置のあいまいさ」
%などを考慮せず, 
%ひたすら決められた座標をたどることで
%目的の動作が可能となった. 

\subsection{前者の考えが通用しない場合にどうするか}\label{sub:business}

一方, その導入スキームが
適切でない場合にどうするか, 
特に大きな組織の場合, 
方法を変えることができるか, 
ということが課題となる. 
%新しいパラダイムのロボットを適切なタイミングで導入できるか, 
%という課題が今後生じると考えられる. 
次章で説明するように, 
計測をしないで目的の動作を達成するロボットが, 
すでに実現されている. 
このようなロボットの場合, 
タスクの達成のために多彩な動きをするため, 
磁気テープや経路からどれだけのずれを許容するのか, 
という意味での精度は, 仕様として指定できない. 

また, 計測を行う環境の整備を
前提としないロボットは, 
導入を検討している環境で動作するかどうかが
基本的に分からない. 
そのため, 特に自社で研究・開発をしない場合, 
納入業者間とのトラブルや
訴訟のリスクが非常に高い. 
このリスクの回避には, 導入の際には入念な話し合い, 
入念な試験, 動作しない場合の対応の事前協議
が重要となる. ただし, 話し合いをしても, 
発注する側のロボットに対する知識と, 
受注する側の業務に対する知識が不足すると
何も決まらない. 
納品に関する訴訟については, 
企業（特に話題になるのは銀行）
のソフトウェア開発において
多く見られる現象であり, 
やはり上記にあげたことの欠如が
トラブルの原因となる. 


%この「正確さ」は, 
%行動を決めるという部分の賢さとは無関係である. 
%自身の位置, 向き, 姿勢を座標で正確に与えられる場合, 
%座標を辿る方法は西暦2000年以前の
%手法（A*探索や航空機で使われてきた
%ウェイポイントナビゲーションなど）で十分である. 
%
%「本当にロボットは賢くなったのだろうか」
%という疑問がつきまとう. 
%こういう疑問は暇な研究者の禅問答のようにも
%聞こえるかもしれないがそうではない. 
%「あるロボット（や自動運転バスなど）に
%巨額投資することを決めたあとに, 
%環境の違いに脆く動かなかったり, 
%もっとずっと賢いロボットが発表されたりして, 
%納品と同時に不良資産化する」
%という, 営利企業にも無視できない話と直結している. 
%
%
%\subsection{点推定できない場合の行動決定}
%
%確率ロボティクスでもこのような問題意識は
%POMDP（partial @@@）
%という枠組みで具体的に扱われている. 
%POMDPは, 観測が十分にできない状況下での
%行動決定を扱う方法である. 
%この問題を扱うときは, 
%自己位置などの状態が確率分布
%でしか分からないことを前提とする. 
%@@@thrun2005でも@@@上田でもこの問題
%は議論され, 具体的なアルゴリズムが提示されている. 
%
%POMDPは「世の中は本質的に不確実」という前提で
%行動決定を考えるという点で, 確率ロボティクスで
%扱われるべき問題である. 
%しかしながら, 確率ロボティクスは前項のように
%「一時的に状態を確率分布で表して, 計測を重ねて点推定する」
%という道具でもある. 
%この2つはどちらも確率ロボティクスで, 
%「推定できるときには精度よく, できないときは
%POMDPで」という相補的なものである. 
%
%\subsection{実用化を急ぐことによる競合}
%
%しかし, 
%
%理論的には相補的だが, ロボットを動かすアプローチ
%という点では競合している. 
%
%
%いまのところ, 研究レベルであっても後者
%
%
%ただし, 確率分布を計算機で扱い, 
%かつロボットを俊敏に動かすことは難しく, 
%実機での応用例などは筆者のものなど僅かである. 
%少なくとも「これからはPOMDPで考えましょう」
%という流れは世界的にも起きていない. 


\section{計測と座標系からの開放（模倣学習・強化学習・VLA）}

人工ニューラルネットワーク
（\underline{a}rtificial \underline{n}eural
\underline{n}etwork, ANN）
を用いる手法は, 
移動ロボットにおいては画像処理などの
認識のために補助的に用いられてきた. 
画像中の特定の物体を認識し, 
その座標を位置推定や制御の
ソフトウェアに提供するというのが, 
典型的な用いられた方である. 
つまり, 計測のために学習が用いられてきた. 

しかし, 制御のソフトウェアも
ANNで構成される場合, このような
座標変換は不要となる. 
そして, 模倣学習やVLAで動作するロボットは, 
カメラ画像などの外界センサからの情報を, 
明示的な座標変換なしで動作に結びつけている
\cite{black2024,brohan2023,zhao2023}. 


\subsection{固定長のベクトル表現と潜在空間}

このような方式のロボットでは, 
様々な情報を$512$次元や$1024$次元
などの多次元のベクトルで表現する. 
これは, ANNのある層の人工ニューロンの
（出力の）個数に相当し, 固定の次元となる. 
視覚情報の場合は1つの映像に何も写っていなくても, 
行動に関係する多くの物体が写っていても
固定長のベクトルで表現する. 
ベクトルの各元が特定の物体の特定の座標に
割り当てられることはなく, 
学習を通じて, あるタスクを想定した場合に
似た映像（状況）が, 互いに近い
ベクトルに変換されるようになる. 

%画像を一度ベクトルにして元に戻すタスクや, 
%実際にロボットに仕事をさせるタスクなど, 

画像など, 各画素の数を数えると数百万を
超える次元のデータ$\V{x}$を, より低い次元のベクトル$\V{z}$に
置き換え, 似たものを近いベクトルにするという演算は, 
情報を圧縮して整理することに相当する. 
これにより, 「この風景とこの風景は近い」
などの演算が, $\V{z}$の空間で可能になる. 
この$\V{z}$の空間は, 「潜在空間」と呼ばれる. 

潜在空間のように情報を整理する仕組みは, 
ANNに識別ルールや制御則を覚えさせるときに, 
ネットワークのなかに自然に
構成されることがある\cite{krizhevsky2012,mnih2015}. 
一方, オートエンコーダ\cite{hinton2006}のように, 
圧縮, 復元のルールを学習するANNを用いると, 
より明示的な整理ができる. 
オートエンコーダは$\V{x}$から$\V{z}$への圧縮を行う
エンコーダと, $\V{z}$から$\V{x}$への復元を行う
デコーダで構成されるANNである. 
特に変分オートエンコーダ
（\underline{v}ariational \underline{a}uto\underline{e}ncoder, 
VAE）\cite{kingma2014}を用いると, 
確率的な考え方を導入できる. 
VAEは個別のデータの圧縮と復元を, 
$\V{x}$の確率分布$P_{\V{x}}$
と$\V{z}$の確率分布$P_{\V{z}}$の変換, 
逆変換と捉えて学習する. 
これにより, 訓練データと関連していない
$\V{z}$からも, なんらかの意味のある$\V{x}$
をデコードできるようになる.
それは, 点の集合に過ぎない訓練データから
分布$P_{\V{x}}$を学習するからで, 
$P_{\V{x}}$の中には, 
点と点の間にも確率が高い（訓練データに似た）
データが多く含まれることになる. 


%先にデコーダの行うことを説明すると, 
%それは「想起」である. 
%
%エンコーダの仕事は, 
%想起がしやすいように, $\V{z}$の空間に
%情報を整理することである. 
%$Q$は正規分布になるように学習され, 
%そこから$\V{z}$をランダムに選択すると, 
%意味のある$\V{x}$に変換できるように構成される. 
%$P$は, 学習のときに入力された
%データの背後にある確率分布である. 
%もっと具体的に言うと, 
%学習を企画した人が何を意図してデータを選んだか, 
%を確率分布として考えたものである. 

\subsection{計測ではない言葉による制御}

また, ベクトル表現を使うと, 
言葉から画像, 画像から言葉への変換も可能となる. 
たとえば画像の圧縮復元を学習したVAEのエンコーダの部分を, 
言葉から$\V{z}$を出力する別のANNに取り替えると, 
たとえば「唐揚げを思い出してください」という命令に対し, 
ロボットが唐揚げの視覚的なイメージを想起することが可能となる. 
別の方法としては, 
画像を説明する文章も同次元のベクトル$\V{z}$にして, 
意味の近いものを近い箇所に配置する方法も存在する
\cite{radford2021}. 

このような仕組みができると, 
ロボットに言葉でタスクを伝え, 
ロボットが タスクの終わりの風景に風景を
近づけていく, という方式の制御が可能となる. 
実際の仕組みもう少し複雑であるが, 
VLAで行われる制御は, このようなものである. 
この方式には, 計測は登場しない. 

またVLAと組み合わされる模倣学習においては, 
ロボットの時系列動作が潜在空間中に整理される
\cite{zhao2023,black2024}. 
これにより, 1周期分の映像の入力で, 
ロボットの時系列動作が取り出せるようになっている. 

VLAの学習では興味深いことに,
ロボットを動作させる訓練だけではなく, 
映像に写っているものに対するクイズへの解答や, 
もの同士の関係の説明の訓練も行われる\cite{brohan2023}. 
人間の日常の作業では, 「テーブルの上に皿を置く」
や「自動車をバイクの隣に止める」など, 
言葉で表現される位置関係を指示通りに実現するタスクが多い. 
これを物体の座標, プログラムのif文を
使って定義しようとすると, 
細かく膨大な場合分けや条件付けが必要となる. 
特に移動ロボットの障害物回避の問題では
不特定多数の動く物体を全て考慮しなければならないこと, 
ロボットの不適切な動作が即危険につながることから, 
この問題が顕著となる. 
現在, 膨大な研究事例が公表され続けているが, 
この問題の研究を終わらせるような決定的な手法は, 
未だ存在していない. 


一方で, 「テーブルの上に皿がある」, 
「歩行者集団の前に接触しないで出る」には厳密な
定義がなくとも人間のコンセンサスがあり, 
ロボットはそのコンセンサスをクイズや説明で学習する. 
このことは, 単に表現が
固定長のベクトルということ以上に, 
計測と座標系からロボットを解放
するものと筆者は考察する. 

%単に固定長のベクトルで映像を表現するだけであれば, 
%ベクトルの中に主要な物体の計測値が埋め込まれている
%可能性もある. しかし, 
%それには上記のようにいちいち座標系の定義が必要となり, 
%コストが高い. 具体的には, ANNの中に, より多くの
%人工ニューロンが必要となる. 
%それよりも, 
%人間のコンセンサスに基づく, 
%言葉に近い位置の表現が固定長のベクトルの中に
%存在していると考える方が妥当ではないかと考える. 

\subsection{計測が必要となる場合}\label{sub:complex}


一方, VLAの幹になる部分が
計測をしないということになると, 
精度を気にするようなタスクへの
対応が難しくなる. 
たとえば, 人間は定規を持たずに決まった長さの
線を引くことが上手ではないが, 
これと同じ現象が起きる. 
1章で述べたように, 
これからの自律ロボットには様々な
パラダイムのアルゴリズムが混在するものと考えられる. 


混在の方式としては例えば掃除ロボットに対し, 
普段は確率ロボティクスのアルゴリズムを使って
掃き残しを残さないように精度良く移動し, 
なにか不測の事態が起こるとVLAモードになる, 
という方式を考えることができる. 
また, VLAで動作するロボット自身が, 
確率ロボティクスのアルゴリズムや
測量技術を使って精度の必要な仕事を成し遂げる, 
ということも考えられる. 
実際にVLAの「L」に相当する大規模言語モデルが
自身でソフトウェアを構築できるように
なっていることを鑑みると, 
VLAが自身の外部のソフトウェアを使いこなす
ようになることは確実と考えられる. 


\section{おわりに}

本稿では, ロボットを産業応用する際に, 
計測という視点から有用な知見を得ることを試み, 
考察を行った. 
計測という面からは, 
確率ロボティクスの情報の不確かさの表現力により, 
厳密な計測からロボットが解放され, 
人間のいる環境に進出できたが, 
一方で確率ロボティクス分野の研究の一部が計測に
回帰していることを説明した. 
それに対し, 学習を用いる最新の手法が
固定長のベクトル表現や言語による表現により, 
さらに計測から開放されていることを指摘した. 
また, このような流れにより, 
産業応用という観点からは, 
ロボットが導入された環境で動くか不確かになっていることや, 
ロボットのソフトウェアシステムが複雑化, 重層化していること
に言及した. 



\ref{sub:business}節, \ref{sub:complex}節の
いずれの意味合いでも, 今後企業には, 
ロボットシステムが複雑化することへの
対応が求められるようになると考えられる. 
例えば\ref{sub:business}節で触れた
企業のソフトウェアシステムの先祖は, 
人が操作する集計用の計算機であった. 
しかしそれが, 自動化や他の集計システムとの
連携のために複雑化していった. 
そして, それにつれて導入の際のリスクが
増えていった. 
ロボットも同様に複雑化していくものと考えられる. 
さらには, 
%人のいる環境で動作したり
%言葉を理解したりと, その機能を増しており, 
%1つのロボットのなかに様々な
%ソフトウェアモジュールが動くようになっている. 
複雑化したロボット自身も, 企業のシステムに接続され, 
さらに複雑なシステムの一部として運用されるようになる. 

このように複雑化を続けるシステムを管理することは
人間の能力を超えて手におえなくなるかもしれないが, 
今後はシステム自身も
自律的な管理をするようになると考えられる. 
一方で, システムを管理する側には, 
システムの全体や細部の状態を把握するために, 
今後より高度で広範囲な知識が必要とされる. 
有能な医師のような存在が必要, と言えるかもしれない. 
大学のロボティクスのカリキュラムは従来から広範囲で, 
そこに機械学習のための確率・統計が必要となって, 
さらに窮屈になっている. 
近年は人手不足を理由に教育期間を短縮するように
働きかける動きがあるが, 
少なくともロボティクスに関しては, 
逆方向に考える必要がある. 
%博士号取得者を積極的に雇用することの是非については
%筆者は答えを持っていないが, もし雇用するのであれば, 
%すぐに何かを生産することを期待するのではなく, 
%上記のように医師のような存在として登用することが, 
%利益の泉源となるシステムの安定化に寄与すると指摘し, 
%本稿を終える. 


%選定基準は精度から, 
%人間の入社試験や実技試験に似た試験の
%点数になる可能性がある. 
%試験では好成績でも現場ではそうではない, 
%ということが人間では頻繁に起こるので, 
%ロボットでも問題となる可能性はある. 




%% 謝辞（必要な場合のみ）
%\begin{acknowledgements}
%    Thanks.
%\end{acknowledgements}

\small
%\bibliographystyle{jorsj}
%\bibliography{../bibfiles/eng,../bibfiles/jpn,../bibfiles/url}

\newcommand{\noop}[1]{}
\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{bishop2006}
Bishop,~C.~M.: {\em {Pattern Recognition and Machine Learning}}, Springer, 2006.

\bibitem{black2024}
Black,~K., {\it et~al.}: ``{$\pi_0$: A Vision-Language-Action Flow Model for General
  Robot Control},'' {\em arXiv:2410.24164 [cs.LG]},  2024.

\bibitem{brohan2023}
Brohan,~A., {\it et~al.}: ``{RT-2: Vision-Language-Action Models Transfer Web Knowledge
  to Robotic Control},'' in {\em proc. of CoRL}, pp.~2165--2183, 2023.

\bibitem{fox1999}
Fox,~D., Burgard,~W., Dellaert,~F. and Thrun,~S.: ``{Monte Carlo Localization:
  Efficient Position Estimation for Mobile Robots},'' in {\em Proc. of AAAI},
  1999.

\bibitem{hinton2006}
Hinton,~G.~E. and Salakhutdinov,~R.~R.: ``{Reducing the Dimensionality of Data
  with Neural Networks},'' {\em Science}, Vol.~313 No.~1-2, pp.~504--507, 2006.

\bibitem{ho2021}
Ho,~J. and Salimans,~T.: ``{Classifier-Free Diffusion Guidance},'' in {\em NeurIPS
  Workshop on Deep Generative Models and Downstream Applications}, 2021.

\bibitem{kaelbling1998}
Kaelbling,~L., Littman,~M. and Cassandra,~A.: ``{Planning and acting in partially
  observable stochastic domains},'' {\em Artificial Intelligence}, Vol.~101, No.~1--2, pp.~99--134, 1998.

\bibitem{kingma2014}
Kingma,~D.~P. and Welling,~M.: {Auto-Encoding Variational Bayes}, in {\em Proc. of ICLR}, 2014.

\bibitem{krizhevsky2012}
Krizhevsky,~A., Sutskever,~I. and Hinton,~G.~E.: ``{ImageNet Classification with Deep Convolutional Neural Networks},'' in {\em Advances in NIPS}, pp.~1097--1105, 2012.

\bibitem{mnih2015}
Mnih,~V., {\it et~al.}: ``{Human-level
  control through deep reinforcement learning},'' {\em Nature}, Vol.~518,
  pp.529--533, 2015.

\bibitem{radford2021}
Radford,~A., {\it et~al.}: Learning Transferable Visual Models From Natural Language
  Supervision, in {\em Proc. of ICML}, pp.~8748--8763, 2021.

\bibitem{thrun2005}
Thrun,~S., Burgard,~W. and Fox,~D.: {\em {Probabilistic ROBOTICS}}, MIT Press,
  2005.

\bibitem{ueda2015}
Ueda,~R.: ``{Generation of Compensation Behavior of Autonomous Robot for
  Uncertainty of Information with Probabilistic Flow Control},'' {\em Advanced
  Robotics}, Vol.~29, pp.721--734, 2015.

\bibitem{zhao2023}
Zhao,~T.~Z., {\it et~al.}: ``{Learning Fine-Grained
  Bimanual Manipulation with Low-Cost Hardware},'' in {\em Proc. of Robotics:
  Science and Systems}, 2023.

\bibitem{乾2021}
{\noop{いぬい}}乾敏郎,
  阪口豊：自由エネルギー原理入門 ---知覚・行動・コミュニケーションの計算原理,
  岩波書店, 2021.

\bibitem{上田2019}
{\noop{うえだ}}上田隆一：詳解確率ロボティクス, 講談社, 2019.

\bibitem{上田2007}
{\noop{うえだ}}上田隆一,
  新井民夫：``{パーティクルフィルタとQ-MDP法による状態推定の不確かさを考慮した自律ロボットの実時間行動決定}'',
  日本ロボット学会誌, Vol.~25, No.~1, pp.~103--112, 2007.

\end{thebibliography}

%\begin{thebibliography}{9}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%\bibitem{website}
%``第43回日本ロボット学会学術講演会のウェブサイト'', 
%  \url{https://ac.rsj-web.org/2025/}
%\bibitem{typst}
%  ``Typst website'',
%  \url{https://typst.app}
%\bibitem{yamada2000}
%  山田太郎, 鈴木一郎：
%  ``第100回日本ロボット学会講演会用原稿の書き方'', 
%  日本ロボット学会誌, vol. 99, no. 4, pp. 8--12, 2082.
%\bibitem{rsj_rules}
%  ``日本ロボット学会誌・寄稿および査読に関する規則集'', 
%  \url{https://www.rsj.or.jp/content/files/data_rules/F-02.pdf}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\end{thebibliography}

\end{document}
